\begin{question}[section=3,subtitle={Kurzschlussversuch},difficulty=,mode=exm,type=bsp,tags={20140218}]
	Ein Drehstromtransformator (\abb{abb:trans_kurzschluss1}) besitzt folgende Nenndaten: $U_{1N} = \SI{110}{\kilo\volt}$, $U_{2N} =\SI{20}{\kilo\volt}$, $S_N=\SI{10}{\mega\volt\ampere}$, $f_N = \SI{50}{\hertz}$, Schaltgruppe: Dyn5
\begin{figure}
\centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=0.8]
	%\draw [help lines] (-1,-1) grid (12,17); %Zeichnet Raster und vereinfacht damit das Zeichnen
	
	%U
	\draw (0,0) node[left=5mm] {$1U$}
	to[short, i>^=$I_{1U}$,o-] (2,0)
	node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (4,0)
	to[short, i>^=$I_{1US}$] (6,0);

	\draw (8,0) node[below right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (10,0)
	to[short, i>^=$I_{2U}$,-o] (12,0)
	node[right=2mm] {$2U$};

	%V
	\draw (0,2) node[left=5mm] {$1V$}
	to[short, i>^=$I_{1V}$,o-] (2,2)
	node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (4,2)
	to[short, i>^=$I_{1VS}$] (6,2);

	\draw (8,2) node[below right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (10,2)
	to[short, i>^=$I_{2V}$,-o] (12,2)
	node[right=2mm] {$2V$};
	
	%W
	\draw (0,4) node[left=5mm] {$1W$}
	to[short, i>^=$I_{1W}$,o-] (2,4)
	node[above right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (4,4)
	to[short, i>^=$I_{1WS}$] (6,4);

	\draw (8,4) node[below right=1.5mm] {$\bullet$}
	to[L] (10,4)
	to[short, i>^=$I_{2W}$,-o] (12,4)
	node[right=2mm] {$2W$};
	
	%Verbindung
	\draw (2,0) to[short,*-] (2,-0.5)
	-- (6,-1)
	-- (6.5,-1)
	-- (6.5,4)
	-- (6,4);
	\draw (2,2) to[short,*-] (2,1.5)
	-- (6,1)
	-- (6,0);
	\draw (2,4) to[short,*-] (2,3.5)
	-- (6,3)
	-- (6,2);
	%Sekundär linke Verbindung
	\draw (8,0) -- (7.5,0)
	to[short,-*] (7.5,2)
	-- (8,2);
	\draw (7.5,2) |- (8,4);
	\draw (7.5,0) to[short,*-] (7.5,-2)
	to[short,-o] (12,-2)
	node [right = 2mm] {$2N$};
\end{scope}
\end{circuitikz}
\caption{Zu \reftask: Kurzschlussversuch} \label{abb:trans_kurzschluss1}
\end{figure}

	Für diesen Transformator wurde ein Kurzschlussversuch durchgeführt, bei dem die Primärwicklung kurzgeschlossen wurde.
	Die sekundärspannung $U_{2,KS}$ betrug \SI{1000}{\volt} (Außenleiterwert) für $I_{2U} = I_{2V} = I_{2W} =I_{2N}$.
	Die aufgenommene Verlustleistung des Transformators beträgt in diesem Betriebspunkt $P_{KS} = \SI{300}{\kilo\watt}$.
	
	Für die nachfolgenden Rechnungen können der Magnetisierungsstrom und die Eisenverluste vernachlässigt werden.
	\begin{compactenum}
	\item \addpoints{2} Bestimmen Sie die primären und sekundären Nennströme (Außenleiterwerte) des Transformators. 
	\item \addpoints{1} Bestimmen Sie das Windungszahlverhältnis $w_1 / w_2$. 
	\item \addpoints{4} Bestimmen Sie die bezogene Kurzschlussspannung $u_K$ sowie deren Komponenten $u_R$ und $u_X$, und geben Sie den Wert des Dauerkurzschlussstromes $I_{IK}$ an. 
	\item \addpoints{3} Der Transformator wird einphasig/ einsträngig an den Klemmen 2U und 2N rein ohmsch mit Nennstrom $I_{2U} = I_{2N}$ und $I_{2V}=I_{2W} = 0$ belastet.
	Bestimmen Sie die primären Außenleiterströme $I_{1U}$, $I_{1V}$ und $I_{1W}$ sowie die primären Strangströme $I_{1US}$, $I_{1VS}$ und $I_{1WS}$. 
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{compactenum}
		\item 
		\begin{subequations}
			\begin{equation}
				I_{1\text{Str}}=\frac{S_N}{3 U_{1N}}=\SI{30.3}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1N} = \sqrt{3} I_{1\text{Str}}= \SI{52.48}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				U_{2\text{Str}} = \frac{U_{2N}}{\sqrt{3}} = \SI{11,54}{\kilo\volt}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{2N} = I_{2\text{Str}}= \frac{S_N}{3 U_{2\text{Str}}} = \SI{288,67}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				U_{2B} = U_{2\text{Str}} \sqrt{2} = \SI{16,329}{\kilo\volt}
			\end{equation}
		\end{subequations}
		\item
				\begin{equation}
					n = \frac{w_1}{w_2} =\frac{U_{1N}}{U_{2N}} = \num{9,53}
				\end{equation}
		\item
		\begin{subequations}
			\begin{equation}
				u_K = \frac{U_{2KS}}{U_{2B}} = \num{0,061}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				U_{1KS}=\frac{P_{KS}}{3 I_{1\text{Str}}} = \SI{3300}{\volt} 
			\end{equation}
			\begin{equation}
				u_R = \frac{U_{1KS}}{U_{1\text{Str}}} = \num{0,03}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				u_X = \sqrt{u_K^2 - u_R ^2 } = \num{0,04}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1K\text{Str}} = \frac{U_{1\text{Str}}}{z_K} = \frac{U_{1\text{Str}}}{z_K} \frac{I_{1\text{Str}}}{I_{1\text{Str}}} = I_{1\text{Str}} \frac{U_{1\text{Str}}}{z_K I_{1\text{Str}}} = I_{1\text{Str}} \frac{1}{u_K} = \SI{606}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1K} = I_{1K\text{Str}} \sqrt{3} = \SI{1049}{\ampere}
			\end{equation}
		\end{subequations}
		\item
		\begin{subequations}
			\begin{equation}
				w_1 I_{1US} + w_2 I_{2N} - w_1 I_{1VS} = 0
			\end{equation}
			\begin{equation}
				w_1 I_{1VS} - w_1 I_{1WS} = 0
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1VS} = I_{1WS}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1U} + I_{1V} + I_{1W} = 0
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1W} = I_{1WS} - I_{1VS} = 0
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1U} = I_{1US} - I_{1WS}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1V} = I_{1VS} - I_{1US} = \frac{w_2}{w_1} I_{2N} = \SI{30,3}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1U} = -I_{1V} = \SI{-30,3}{\ampere}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				 I_{1WS}  = I_{1VS} = 0
			\end{equation}
			\begin{equation}
				I_{1US} = I_{1U} = \SI{-30,3}{\ampere}
			\end{equation}
		\end{subequations}
	\end{compactenum}
\end{solution}
